深入中出–做運動有助減肥的科學根據

做運動有助減肥，就等同721事件包含警黑合作成份一樣，是無容置疑的事情。

而本篇文章將嘗試以簡淺及略微深入兩種手法，以科學角度解釋做運動如何有助減肥。

（圖2）要用一句話來概括運動如何有助減肥的話，那就是運動能夠調教身體的肌肉細胞更有傾向及更有效率分解身體的脂肪。

當我們持績進行帶氧運動的話，脂肪便會被分解。而被分解的脂肪會經由血液循環系統抵達肌肉部位，在氧氣、水及各蛋白酶的幫助下，脂肪會在肌肉細胞裡轉化成為細胞所需的能源(ATP)，支撐運動所需的消耗。

（圖3）綜合現今真實人類研究的數據及主流新陳代謝理論的話，不論男女，帶氧運動會對數個與脂肪新陳代謝有關的蛋白酶作出轉變。

當脂肪來到肌肉細胞外部的時候，位於肌肉細胞外部表面的mLPL(muscle lipoprotein lipase）會將脂肪分解成為更簡單的結構，從而使脂肪結構得以進入細胞內層（cytoplasm)。

有長期運動習慣的人士，運動時候的mLPL最大功率會比沒有運動習慣的人士為高（Ref1,2)。
同時間，有研究指出進行為期8星期的帶氧運動的話，mLPL的功率會增加40-70%左右（Ref3,4)。

這顯示出持續運動有助肌肉細胞更有效率吸收脂肪。

脂肪結構進入細胞內層後，將會進行一系列的化學反應，然後再經由CPT1蛋白酶的幫助下進入mitochondria；
mitochondria是真正將脂肪結構轉化成為ATP能源的主要地方。

研究顯示，有運動習慣的人士，運動時候的CPT1最大功率會比沒有運動習慣的人士高出20-90%不等（Ref5,6,7)。

而當沒有運動習慣的人士持續進行8個月的帶氧運動後，CPT1的功率會比之前高出250%有多（Ref8)。

脂肪結構進入mitochondria後，四步化學反應會將它們變成為更簡單的結構（acetyl-CoA)，其中之一步將依靠HAD蛋白酶執行。

有研究指出持續數星期運動會促使HAD最大功率增加20-40%(Ref9,10)。而持續進行6星期HIIT運動（高強度間歇訓練，High-intensity interval training)亦會使HDA最大功率增加20-30%(Ref11,12)。

脂肪結構變成為acetyl-CoA後，一系列的化學反應會再作進行，最後才能夠變成為ATP能源。
CS蛋白酶有份參與在其中一道的化學反應，而有著恆常運動習慣的人，其CS功率亦比沒有運動習慣的人士高出約33%(Ref13)。

（圖4）之於糖份新陳代謝方面，裡頭有著與脂肪新陳代謝重疊的化學反應步驟。
而長期運動的人士擁有比較高的PDK4功率（Ref14)，能阻截糖份在mitochondria轉化成為ATP能源，改以在細胞內層(cytosol)進行，好讓脂肪能盡情地在Mitochondria裡轉化成為ATP能源。

總括而言，持續進行帶氧運動的話，肌肉細胞會自動調節更有效率地分解脂肪，同時亦會傾為改用脂肪而非糖份作為ATP能源的原料。

這次深入中出嘗試加入了一些可能較難理解或較為沉悶的資料，若果反應未如理想的話，下篇將會調節回平日的深入淺出方法繼續探討各科學問題。

若果大部份人覺得無問題的話，下篇將會以同等的方式講解一下運動後的數小時應否進食。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:
Ref3:
Ref4:
Ref5:
Ref6:
Ref7:
Ref8:
Ref9:
Ref10:
Ref11:
Ref12:
Ref13:
Ref14:

但每次做完運動隻腳仔都好多 lactic acid 好痛痛>_<

連登唔可以用表情符號......是常識吧

廁所原地跑完再即刻沖涼

飲水

加油

樓主下篇可以再講下

真係唔係想雞蛋裏挑骨頭，但係當年IS書cytoplasm係譯做細胞質而唔係細胞內層

咁啲球場開得未啫

深入中出

唔悶幾好

真係好鍾意你啲文

譯名係會有啲出入嘅 算啦

好想俾個正皮但係P牌

近排睇本減肥書
雖然運動係幫到減肥
但係唔夠控制飲食黎得有效率
因為運動既消耗其實唔算好高
除非做好長好長時間，但咁樣冇乜人有意志力完成

可摸耳講下168減肥法係咪work?

會唔會有機會寫關於
無氧運動同有氧運動邊個對減肥有效啲

Mitochondria is the Powerhouse of the Cell

一定有氧
Aerobic respiration 用多勁多能量

我識得有人個身體唔可以將脂肪變返能量

入面有冇SUGGEST 到咩運動, 做幾耐同 一星期幾次?

Growth hormone

超好睇

講到下斷食法果d減肥方法

請問有人話運動會增加細胞新陳代謝。但細胞代謝快左又會多cancer風險。咁應該點平衡?

Why not both?

再下篇可以講下斷食

係both但運動量對減肥燃脂個佔比冇想像咁高

本身做開運動
睇完更加覺得要keep 住唔偷懶得

thx

咩係168減肥方式？

每日既連續16個鐘唔食
連續8個鐘入面可以食

無氧運動的定義係消耗糖份而唔消耗脂肪，如果係咁樣的層面上，係減唔到肥

裡頭有各式各樣的運動，通常用最大攝氧量嚟計算運動成效。

單計短時間既話，其實運動唔會消耗更多熱量
因為你個身體有compensation既機制
假設你上午做運動用多左500kcal, 好多時你個身體就會係下午幫你用少返500kcal, most likely by reduction of metabolism rate
去令你每日既熱量消耗大至一致
就好似你月頭洗多左，月尾都會用少d錢

運動真正令你減到肥既原因應該好似樓主所講
令你身體可以更善用脂肪作為能源
同時提高你每日所需既總熱量

兩樣唔太關事。

第一次聽，有咩理論基礎

斷食即係唔食嘢？

原來樓上有人問咗
就係168果個

有醫生講過俾個胃休息之餘 身體會多啲選擇脂肪嚟消耗

我要睇吓學術文章然後再分析吓

本書又唔係咁計

佢量化地睇你做1個幾鐘帶氧之類既運動
然後估算返消耗幾多
其實冇想中咁高，效率計唔夠飲食入手好
飲食度制造能量缺口高效率d
而且長期keep落都唔太難
比你要持之以恒每日抽個幾鐘去運動消耗好d

我寧願揀堅持每日做運動，一來可以令心情轉好，二來可以鍛鍊意志，三來又可以多QUOTA食好西。

其實都係呀，一般人慢跑半個鐘都係大約用二百kcal
佔一日10%多d, 仲要擔心之後個身體會reregulate你個energy expediture

飲食既話有plan去執行可以減去30% or more

不過要健康咁減肥keep fit既都係建議同時進行

但呢個方法係維持一段時間之後身體會有機會進入平台期，到時候即使身體處於一個calories deficit 嘅狀態，都冇咁容易減到脂，因為身體適應咗

所以做cardio 優點就係呢道出現，可以令你身體更善用脂肪做energe source ，所以calories deficit 加cardio 係最有效減肥而避免平台期嘅一個組合（撇除唔講weight training 的話）

1. 斷食縮短咗個進食時間，less likely 會食過量
2. 斷食會increase growth hormone production which 可以增加脂肪燃燒
3. 飢餓狀態下身體開始燃燒脂肪

好似係

仲以為你會講AMPK activation